---
title: "线程安全"
date: "2019-08-30"
---

## 概念

### 进程 vs 线程

- 进程 / Process；线程 / Thread
- 进程是系统资源分配的最小单元。线程是CPU调度的最小单元
- 一个进程至少包含一个线程，可以包含多个线程。这些线程共享这个进程的资源
- 每个线程都拥有独立的运行栈和程序计数器，线程切换开销小
- 多进程指的是操作系统同时运行多个程序
- 多线程指的是同一进程中同时运行多个线程

### 并行 vs 并发 vs 多线程

- **Parallel / 并行; Concurrent / 并发; Multithreading / 多线程**
- **并行**是指多个任务在同一**时刻**进行。**并发**是指多个任务在同一时**间段**内发生
- **并行**是物理上的同时发生，而**并发**是逻辑上的同时发生
- 体现在程序上： **并行**是指多个CPU内核在同一时刻，同时运行多个任务。**并发**是指单个CPU内，通过CPU调度算法，让用户感觉在同时运行多个任务
- 更形象的说法： **并行**是指两队人员同时使用两台咖啡机。**并发**是指两队人员交替使用同一台咖啡机。---- Erlang 之父 Joe Armstrong
- ？？**多线程**即多个线程，一般只多个同时在运行的单线程
- ？？如果是在单核CPU上，**多线程**肯定是**并发**运行的。如果是在多核CPU上，这些**多线程**也可能是**并行**运行

### 线程安全

- 线程安全，指的是在并发的情况之下，**线程的调度顺序不影响运行结果**
- 多线程下的线程安全可通过添加锁实现，**了解锁定可参考 Mysql 事务隔离**

## 同步/异步

多线程是对cpu剩余劳动力的压榨，是一种技术，强调的是并发；异步强调的是非阻塞，是一种编程模式（pattern），主要解决了响应被阻塞的问题，可借助线程技术或者硬件本身的计算能力解决

### 线程驱动

- `线程驱动`就是当收到一个请求的时候，将会为该请求开一个新的线程来处理请求。一般存在一个线程池，线程池中有空闲的线程，会从线程池中拿取线程来进行处理，如果线程池中没有空闲的线程，新来的请求将会进入队列排队，直到线程池中空闲线程
  - 以木桶理论去分析高并发的系统，显然网络/磁盘IO会是系统响应的瓶颈；
  - 同步模型下，即使使用多线程，每个线程处理一个响应，如果IO阻塞，线程被block，系统响应并不会提高；典型的如PHP

### 事件驱动

- `事件驱动`就是当进来一个新的请求的时，请求将会被压入队列中，然后通过一个循环来检测队列中的事件状态变化，如果检测到有状态变化的事件，那么就执行该事件对应的处理代码，一般都是回调函数
  - 异步模型下，以 NodeJS 事件驱动为例，通过监听事件的状态变化来做出相应的操作；
  - 可以理解为将一件任务分解成几个子事件，每个子事件完成之后，该事件调用下一个子事件（即回调函数，参考 express.js 中的 next）；
- nonblocking 不等于异步![I/O models](https://slideplayer.com/slide/4360690/14/images/4/Comparison+of+Five+I%2FO+Models.jpg)
  - 因为是**单线程**的，所以当顺序执行`js`文件中的代码的时候，**事件循环**是被暂停的
  - 当`js`文件执行完以后，**事件循环**开始运行，并从**消息队列**中取出消息，开始执行回调函数
  - 因为是**单线程**的，所以当回调函数被执行的时候，**事件循环**是被暂停的
  - 当涉及到I/O操作的时候，`nodejs`会开一个独立的线程来进行`异步I/O`操作，操作结束以后将消息压入**消息队列**
